\chapter{{\TeX} 的安装与配置}

\section{{\TeX} 版本}

{\TeX} 官方版本是 \href{http://www.tug.org/texlive}{{\TeX} Live}，还有各种发行版
\footnote{中文的 CTEX 套装已不再更新。}: Windows 平台的 MiKTeX 和 macOS 平台的 MacTex。 
后面几个版本不如官方版本稳定，推荐安装官方版本。

\begin{itemize}
\item{在 Debian 中安装 {\TeX} Live}

不要使用 apt 安装，这个安装的是 Debian 社区维护的版本，使用 tlmgr 时会出现一些问题，
不能自动连到最新的仓库会报错，如: Debian 10 对应的是 texlive 2018，
而 \href{https://tug.org/}{TUG} 最新的仓库对应的是 texlive 2019。

\item{在 macOS 中安装 {\TeX} Live}

尽管 \href{https://tug.org/}{TUG} 推荐安装 MacTex，但是使用 install-tl 安装脚本可以保证与 Linux 安装一致。
\end{itemize}

\section{安装 {\TeX}}

\subsection{下载安装脚本}

官方主页：\url{https://www.ctan.org/}，国内镜像网站\footnote{北京交通大学镜像比清华大学镜像快。}：

\begin{itemize}
\item \url{https://mirror.bjtu.edu.cn/CTAN/systems/texlive/tlnet}
\item \url{https://mirrors.aliyun.com/CTAN/systems/texlive/tlnet}
\item \url{http://mirrors.cloud.tencent.com/CTAN/systems/texlive/tlnet}
\end{itemize}

国内从\href{https://mirror.bjtu.edu.cn/CTAN/systems/texlive/tlnet}{北京交通大学镜像}下载较快，
下载其中的 install-tl.zip，并解压缩，该文件包含了各平台(Linux，macOS，Windows)的安装脚本。

注意：不能只下载 install-tl 运行，否则出错：
\begin{minted}{text}
Can't locate TeXLive/TLUtils.pm in @INC (you may need to install the TeXLive::TLUtils module) (@INC contains: ./tlpkg /usr/local/Cellar/perl/5.32.1_1/lib/perl5/site_perl/5.32.1/darwin-thread-multi-2level /usr/local/Cellar/perl/5.32.1_1/lib/perl5/site_perl/5.32.1 /usr/local/Cellar/perl/5.32.1_1/lib/perl5/5.32.1/darwin-thread-multi-2level /usr/local/Cellar/perl/5.32.1_1/lib/perl5/5.32.1 /usr/local/lib/perl5/site_perl/5.32.1) at ./install-tl line 150.
BEGIN failed--compilation aborted at ./install-tl line 154.
\end{minted}

使脚本成为可执行文件:

\begin{minted}{bash}
chmod +x install-tl
\end{minted}

\subsection{创建目录}

\begin{minted}{bash}
sudo mkidr /usr/local/texlive
sudo chown USERNAME /usr/local/texlive
\end{minted}

\subsection{通过图形界面安装}

运行 install-tl 脚本，为了避免 {\LaTeX} 在编译 tex 文件时报错而临时下载各种包，
建议安装过程中选择完整安装 full scheme，占用磁盘空间约 8G。

\begin{minted}{bash}
./install-tl --repository https://mirror.bjtu.edu.cn/CTAN/systems/texlive/tlnet
\end{minted}

\subsection{通过命令行安装 }

同样也可以通过命令行安装:

\begin{minted}{bash}
$ ./install-tl --no-gui --repository https://mirror.bjtu.edu.cn/CTAN/systems/texlive/tlnet
\end{minted}

\subsection{添加路径到 PATH}

安装结束后将 {\TeX}  Live 命令行目录加到 PATH，macOS 修改 \url{~/.bash_profile}；
Debian 修改 \url{/etc/profile} (对所有用户生效)：

\begin{itemize}
\item  2020 版 for macOS
\mint{bash}|export PATH=/usr/local/texlive/2020/bin/x86_64-darwin:$PATH|

\item 2021 版 for macOS(Apple 发布了 M1 处理器)
\mint{bash}|export PATH=/usr/local/texlive/2021/bin/universal-darwin:$PATH|

\item Debian
\mint{bash}|export PATH=/usr/local/texlive/2021/bin/x86_64-linux:$PATH|
\end{itemize}

\section{CTAN 镜像使用帮助}

CTAN (The Comprehensive TeX Archive Network) 镜像源可以使用 {\TeX} Live 管理器 tlmgr 更改。

在命令行中执行:
\mint{bash}|tlmgr option repository https://mirrors.tuna.tsinghua.edu.cn/CTAN/systems/texlive/tlnet|
即可永久更改镜像源。

如果只需要临时切换，可以用如下命令：
\mint{bash}|tlmgr update --all --repository https://mirrors.tuna.tsinghua.edu.cn/CTAN/systems/texlive/tlnet|
其中的 \mintinline{bash}|update --all| 指令可根据需要修改。

\section{安装第三方宏包}

以下为 macOS 上的操作：

\begin{enumerate}
\item 修改 TeX 搜索路径 

修改\url{/usr/local/texlive/2021/texmf.cnf}设置文件, 下面这个值默认是注释掉的, 取消注释即可。

\mint{latex}|TEXMFHOME = ~/Library/texmf|

注意，字体搜索目录同样在这里设置。

\item 将包拷贝到\url{~/Library/texmf/tex/latex/}

\item 运行

\begin{minted}{bash}
texhash
mktexlsr
\end{minted}
\end{enumerate}
